\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage[utf8x]{inputenc}
\usepackage[english,russian,ukrainian]{babel}
\usepackage[T2A]{fontenc}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{verbatim}
\usepackage{titlesec}
\usepackage{titletoc}
\usepackage{listings}
\usepackage{lscape}
\usepackage{float}
\usepackage{listings}

\textwidth=6.9in
\textheight=10in
\oddsidemargin=0.7in
\voffset=-1in
\hoffset=-1in

\pagestyle{plain}

\newcommand{\titletop}{%
Національний технічний університет України ``Київський політехнічний інститут''\par
Факультет інформатики та обчислювальної техніки\par
Кафедра обчислювальної техніки}
\newcommand{\titlelineI}{Лабораторна робота №8\par
з курсу ``Надійність комп'ютерних систем''}
\newcommand{\titlelineIII}{Виконав:\par
Михайленко А.В.\par
ФІОТ гр. ІО-72\par
\vspace{5mm}
}
\newcommand{\titlebottom}{Київ 2011}

\renewcommand{\maketitle}
{
  \thispagestyle{empty}
  \parbox[c][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontsize{13pt}{15pt}\selectfont\titletop\end{center}}

  \parbox[c][0.1\vsize][t]{\hsize}
  {\begin{center}\fontfamily{fma}\fontsize{18pt}{20pt}\selectfont\titlelineI\end{center}}


  \parbox[t][0.3\vsize][t]{\hsize}
  {
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright}\hfill
    \parbox[t]{0.4\hsize}{\raggedright\fontsize{14pt}{15pt}\selectfont\titlelineIII}
  }

  \vfill
  \begin{center}\fontsize{13pt}{14pt}\selectfont\titlebottom\end{center}
}

%opening
\author{Anthony Mykhailenko}


\begin{document}
\maketitle
\pagebreak

\section{Задание}
Определить оптимальную структуру LAN, состоящую из N CP. При построении схемы считать, что CP расположены равномерно и компактно в узлах сетки с шагом 3 м. Определить показатели надёжности такой LAN: наработку на отказ $T_0$ , среднее время восстановления $T_B$ и коэффициент готовности $K_{\text{Г}}$ .

Номер зачётной книжки: 7211.

Количество CP: $35+C_{70}$=36.

Розетки: нет.

Оптимизация по: стоимости.

\section{Вариант №1}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{LAN1.png}
\end{center}
\caption{Первый вариант топологии сети}
\end{figure}

Схема подключения показана на рисунке 1 (часть соединений упущена для лучшего восприятия). 
В этом варианте используеться один MUX на 48 портов и 36 кабелей. Для минимизации стоимости необходимо минимизировать суммарную длину кабелей. Для однозначного определения минимальной длинны необходимо найти минимум функции 2 аргументов, по-этому для упрощения приймем что MUX находиться на середине площадки по оси абсцис (7.5 м). Тогда ординату можно найти из уравнения:
\[
\dfrac{\partial L}{\partial y}=0
\]
Получим:
\[
y=7.5
\]
Таким образом суммарная длина всех кабелей составит 245.474 м. Для подключения к CP с каждой стороны необходимо оставить 1 м и для удобства монтажа ещё 1 м. С учётом этого длина кабелей составит 353.474 м. Стоимость двух разъёмов и обжимки одного кабеля составляет 2(1 + 5) = 12 УЕ. Стоимость прокладки 1 м кабеля составляет 4 УЕ.
Следовательно, суммарная стоимость построения сети:
\[
S_{LAN}=353.474\cdot 4 +36\cdot 12+618=2463.898 \text{ УЕ}
\]

\section{Вариант №2}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{LAN2.png}
\end{center}
\caption{Второй вариант топологии сети}
\end{figure}

Схема подключения показана на рисунке 2 (часть соединений упущена для лучшего восприятия). 
В этом варианте используеться два MUX на 24 порта и 37 кабелей. Для минимизации стоимости необходимо минимизировать суммарную длину кабелей. Для однозначного определения минимальной длинны необходимо найти минимум функции 4 аргументов, по-этому для упрощения приймем что MUX находяться на середине площадки по оси абсцис (7.5 м). Тогда ординату можно найти из уравнения:
\[
\dfrac{\partial L}{\partial y_1}=0
\]
\[
\dfrac{\partial L}{\partial y_2}=0
\]

Получим:
\[
y_1=3
\]
\[
y_2=12
\]

Таким образом суммарная длина всех кабелей составит 197.721 м. Для подключения к CP с каждой стороны необходимо оставить 1 м и для удобства монтажа ещё 1 м. С учётом этого длина кабелей составит 308.721 м. Стоимость двух разъёмов и обжимки одного кабеля составляет 2(1 + 5) = 12 УЕ. Стоимость прокладки 1 м кабеля составляет 4 УЕ.
Следовательно, суммарная стоимость построения сети:
\[
S_{LAN}=308.721\cdot 4 +37\cdot 12+2\cdot 431=2540.885 \text{ УЕ}
\]

\section{Вариант №3}
\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.4\linewidth]{LAN3.png}
\end{center}
\caption{Третий вариант топологии сети}
\end{figure}

Схема подключения показана на рисунке 3 (часть соединений упущена для лучшего восприятия). 
В этом варианте используеться шесть MUX на 8 портов и 41 кабель. Для минимизации стоимости необходимо минимизировать суммарную длину кабелей. Для однозначного определения минимальной длинны необходимо найти минимум функции 4 аргументов, по-этому для упрощения приймем что MUX находяться на середине площадки по оси абсцис (7.5 м). Тогда ординату можно найти из уравнения:
\[
\dfrac{\partial L}{\partial y_1}=0; 
\dfrac{\partial L}{\partial y_2}=0; 
\dfrac{\partial L}{\partial y_3}=0; 
\dfrac{\partial L}{\partial y_4}=0; 
\dfrac{\partial L}{\partial y_5}=0; 
\dfrac{\partial L}{\partial y_6}=0; 
\]
Получим:
\[
y_1=0
\]
\[
y_2=3
\]
\[
y_3=6
\]
\[
y_4=9
\]
\[
y_5=12
\]
\[
y_6=15
\]


Таким образом суммарная длина всех кабелей составит 177 м. Для подключения к CP с каждой стороны необходимо оставить 1 м и для удобства монтажа ещё 1 м. С учётом этого длина кабелей составит 300 м. Стоимость двух разъёмов и обжимки одного кабеля составляет 2(1 + 5) = 12 УЕ. Стоимость прокладки 1 м кабеля составляет 4 УЕ.
Следовательно, суммарная стоимость построения сети:
\[
S_{LAN}=300\cdot 4 +41\cdot 12+6\cdot 146=2568 \text{ УЕ}
\]

\paragraph{Вывод}
Таким образом,наиболее дешевым являеться первый вариант топологии. Для него будем выполнять расчет надежности.

\section{Расчет надёжности LAN}
По варианту определено, что CP подключаются кабелями напрямую к MUX. Исходя из этого условия и рис.1 составлен перечень компонент LAN (табл. 1). ЭИО CP вместе с сетью питания составляет 933.289 KF (лабораторная работа 7). Так как в данной работе сеть питания является общей для всех CP, то при расчётах надёжности CP
она не учитывается. Поэтому ЭИО CP самого по себе составляет:
\[
\text{ЭИО CP } \lambda = 103.289 KF.
\]

Расчёт ЭИО MUX будем производить в предположении, что освновными компонентами являются ИС, конденсаторы, платы, резисторы, разъёмы. Следовательно A = 2.56 и:
\[
\text{ЭИО MUX16 } \lambda = 1.7 \cdot 2.56 = 4.352 KF;
\]

Расчёт ЭИО $\lambda$ шнуров будем производить с учётом трёх их составляющих: ЭИО $\lambda_X$ разъёмов, ЭИО $\lambda_{\text{П}}$ проводов, ЭИО $\lambda_{\text{С}}$ соединений:
\[
\lambda = \lambda_{X} + \lambda_{\text{П}} + \lambda_{\text{С}} = \lambda_{X} + \lambda_{\text{ОП}} K_T L K_{\text{ч}} K_a K_o + 2 \lambda_{\text{ОС}} n K_{\text{г}} K_a K_o 
\]
где $\lambda_x = 1.56 \text{ KF}$ — ЭИО разъёма на 8 контактов, $\lambda_{\text{п}} = 1.12 \cdot 8 \cdot L \cdot 0.5 \cdot 1 = 3.28L \text{ KF}$ — ЭИО кабеля длиной L, $\lambda_{\text{с}} = 1.5 \cdot 8 \cdot 8 \cdot 0.5 \cdot 1 = 48 \text{ KF}$ — ЭИО соединений обжимкой. Итого для одного кабеля:
\[
\lambda = 3.28L + 49.56 \text{ KF}
\]
Для всех 36 кабелей суммарной длиной 353.474 м:
\[
\text{ЭИО кабелей } \lambda = 1208.954 \text{ KF}
\]

\begin{figure}[H]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.5\linewidth]{power.png}
\end{center}
\caption{Схема цепей питания}
\end{figure}


Схема цепей питания изображена на рис. 4. Суммарная длина кабелей питания равна 109 м. Расчитаем ЭИО (формулу см. выше):
\[
\lambda_x \text{ учтена в разъёме CP}
\]
\[
\lambda_{\text{П}} = 0.2 \cdot 109 \cdot 1.5 \cdot 0.5 \cdot 1 = 16.35 \text{ KF}
\]
\[
\lambda_{\text{С}} = 0.005 \cdot 120 \cdot 1.5 \cdot 0.5 \cdot 1 = 0.45 \text{ KF}
\]
\[
\text{ЭИО кабелей питания } \lambda = 16.8 \text{ KF}
\]

Сведём все вышеполученые данные в таблицу
\begin{table}[H]
\begin{tabular}{|p{0.05\linewidth}|p{0.4\linewidth}|p{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|p{0.1\linewidth}|}
\hline
№ & Наименование & N & $\lambda$,KF & $\lambda N$, KF & $T_B$ \\ \hline
1 & CP & 36 & 103.289 & 3718.404 & 0.9 \\ \hline
2 & MUX48 & 1 & 4.352 & 4.352 & 0.9 \\ \hline
3 & Шнур сетевой & 36 & - & 1208.954 & 44 \\ \hline
4 & Сеть питания CP или MUX & 37 & - & 16.8 & 1 \\ \hline
5 & Сеть питания общая 220B & 1 & 830 & 830 & 0.3 \\ \hline
  & Суммарно & & & 5778.51 & \\ \hline
\end{tabular}
\caption{Перечень узлов LAN и их параметров}
\end{table}

ЭИО всей LAN:
\[
\lambda=\sum_{i=1}^m \lambda_i=5778.51
\]

Наработка на отказ:
\[
T_0=\dfrac{1}{\lambda}=173.054
\]

Время восстановления:
\[
T_B=\sum_{i=1}^m \lambda_i \cdot T_{B,i}=0.0535
\]

Коэффициент готовности:
\[
K_{\text{Г}}=\dfrac{T_0}{T_0+T_B}=0.99969
\]



\end{document}